【再談日本茶道體驗之入茶】︱【美色】

繼續淺談對於日本茶道的體驗，這次除了每課皆設的「點茶」發打茶湯外，先生亦指導我們進行「入茶」的練習。入茶，即將茶粉放入棗（盛載薄茶茶粉的盛器，因外形似棗而名）的工序。事後方知原來簡單如入茶，亦是方寸之間見天地，蘊涵著茶道再造自然的精神和禪宗修行的功夫。

入茶，以茶杓一羹一杓的把茶粉放進棗內，聽落是很簡單，但原來亦有其規則和學問。是次練習，先生要求我們將茶粉慢慢堆積成山形（象徵富士山），完成後要再於棗內取出茶粉，而形狀不致散渙，這樣才算合格。

原來，在日本茶道禮儀裡面，客人可以要求欣賞亭主的茶器，當中包括棗。而在觀賞棗的時候，除了欣賞棗的外形，如棗上的時繪（象徵四季的不同圖案）、棗的形狀和物料外，棗內盛載的茶粉堆積而成的形狀亦是客人的欣賞對象。先生說在祝壽的茶會上，更會將茶粉堆砌成狀似松樹的樣子，象徵祝福主人家長壽如松。有著重現自然的意思。

為了要讓客人能夠欣賞到棗內盛載的茶粉積狀。在入茶時便需要一點耐性和心思了，否則茶粉堆積不實淨，很容易便形神俱散，不得其形了。一個合資格的茶人，更需要最後在棗內取出十杓（每位客人兩杓）茶粉而保持形狀不潰。要做到這樣，需要慢慢一羹一杓的把茶粉放進棗內，在杓與杓之間都需以手指輕輕轉動棗，將剛傾下的茶粉和之前堆積的茶粉均衡融合，使其層層堅實，取出茶粉亦不會影響到基本形狀。欲速則不達，茶人只能慢慢一層一層的鋪陳和慢慢轉動使其均勻堆積。這種考驗耐性的工序，有點像禪宗的修習功夫，都是想你慢慢的安靜下來。

單單入茶已有如斯多學問和道理，需要學習的路仍然很漫長呀。王國維先生謂「昨夜西風凋碧樹。獨上高樓，望盡天涯路。」現在只是踏進門口未上高樓亦使人顫抖不已。

題外關於茶粉購買和存放。先生說買京都丸久小山園的入門級青嵐便已足夠，丸久小山園是裏千家多年合作的專供茶商，除京都本店外，在日本各大百貨公司亦設有專櫃供客人訂購。若是用作烘焙，則買小山園的烘焙用茶粉即可，不用買茶道用的茶粉。因為茶道用茶粉質素較好，製作工序又較繁複，若是烘焙用茶道用茶粉，便有點暴殄天物了，亦浪費了茶農和製作者的一番心機。購買後可放置在雪櫃的上格冰箱保存，在乾燥的環境比較難變壞。這亦體現出日本人對自然的尊重，希望用得其所，不會浪費，非是有錢大曬。與某鄰國相比，足證古人所言「禮失求諸野」不虛矣。

如喜歡，請讚好我的facebook專頁：